Инструмент `btrfs-convert` может быть использован для преобразования существующего образа исходной файловой системы в файловую систему btrfs непосредственно на данном устройстве. Образ исходной файловой системы доступен в подтоме с именем `ext2_saved` как образ файла.

Поддерживаемые файловые системы: ext2, ext3, ext4 - оригинальная функция, всегда встроена.

Список поддерживаемых исходных файловых систем для данного бинарного файла приводится в конце справки (параметр `--help`).

При преобразовании используется свободное пространство исходной файловой системы. Точная оценка требуемого пространства не может быть предсказана. Итоговые метаданные btrfs могут занимать несколько гигабайт на файловой системе объемом в сотни гигабайт.

Если возможность отката больше не важна, рекомендуется выполнить еще несколько шагов для перехода файловой системы btrfs к более компактной структуре. Это связано с тем, что при преобразовании наследуется фрагментация исходных блоков данных, а также блоки метаданных привязываются к исходной схеме размещения свободного пространства.

Из-за различных ограничений конвертировать можно только те файловые системы, которые имеют поддерживаемый размер блока данных (т. е. тот же, что и для `mkfs.btrfs`). Обычно это размер системной страницы (4KiB на машинах x86_64).

Всегда думайте, не будет ли mkfs и копирование файлов лучшим вариантом, чем преобразование на исходном устройстве, учитывая то, что было сказано выше. Преобразование зависит от библиотек сторонних разработчиков, а другие файловые системы могут развиваться и добавлять новые возможности. Не все комбинации рассмотрены и протестированы.

Исходная файловая система должна быть чистой, например, в ней не должно быть журналов для воспроизведения или восстановления. Перед преобразованием исходной файловой системы необходимо запустить соответствующую утилиту fsck.

Для ext2/3/4:

	e2fsck -fvy /dev/sdx

# УДАЛЕНИЕ МЕТАДАННЫХ ИСХОДНОЙ ФАЙЛОВОЙ СИСТЕМЫ

При удалении подтома с именем `ext2_saved` или `reiserfs_saved` все метаданные исходной файловой системы будут удалены:

	btrfs subvolume delete /mnt/ext2_saved

# СДЕЛАТЬ ДАННЫЕ В ФАЙЛАХ БОЛЕЕ ПЛОТНЫМИ

Рекурсивная дефрагментация (-v, -r), пофайловая очистка данных (-f) с целевым размером экстента 32 Мбайт (-t).

	btrfs filesystem defrag -v -r -f -t 32M /mnt/btrfs

# ПОПЫТКА СДЕЛАТЬ МЕТАДАННЫЕ BTRFS БОЛЕЕ КОМПАКТНЫМИ

Необязательный, но рекомендуемый шаг.

Группы блоков метаданных после преобразования могут быть меньше, чем размер по умолчанию (256 Мбайт или 1 Гбайт). Запуск баланса попытается объединить группы блоков. Это зависит от расположения свободного пространства (и фрагментации) и может закончиться неудачей из-за отсутствия достаточного рабочего пространства. Это мягкая ошибка, оставляющая файловую систему работоспособной, но расположение групп блоков может остаться неизменным.

	btrfs balance start -m /mnt/btrfs

# СИНТАКСИС

	btrfs-convert [параметры] <устройство>

# ПАРАМЕТРЫ

- `--csum <type>, --checksum <type>` - Выбор алгоритма контрольной суммы. По умолчанию это crc32c. Допустимые значения: crc32c, xxhash, sha256 или blake2. Для монтирования такой файловой системы ядро должно поддерживать и контрольные суммы.
- `-d|--no-datasum` - Отключение вычисления контрольной суммы данных и установка флага файла NODATASUM, это может ускорить преобразование.
- `-i|--no-xattr` - Игнорировать xattrs и ACL файлов.
- `-n|--no-inline` - Отключить инлайнинг маленьких файлов в блоки метаданных, это уменьшит потребление метаданных и может помочь преобразовать файловую систему с малым свободным пространством.
- `-N|--nodesize <SIZE>` - Установить nodesize файловой системы, размер блока дерева, в котором btrfs хранит свои метаданные. Значение по умолчанию - 16 килобайт (16384) или размер страницы, в зависимости от того, что больше. Должно быть кратно размеру сектора, но не больше 65536.
- `-r|--rollback` - Откат к исходной файловой системе ext2/3/4, если это возможно.
- `-l|--label <LABEL>` - Установка метки файловой системы при конвертации.
- `-L|--copy-label` - Использовать метку из преобразованной файловой системы.
- `-O|--features <feature1>[,<feature2>...]` - Список возможностей файловой системы, включенных на момент преобразования. Не все функции поддерживаются старыми ядрами. Чтобы отключить функцию, добавьте к ней префикс ^. Описание функций находится в разделе FILESYSTEM FEATURES раздела `mkfs.btrfs`. Чтобы увидеть все доступные функции, которые поддерживает `btrfs-convert`, выполните команду: `btrfs-convert -O list-all`.
- `-p|--progress` - Показывать прогресс преобразования (индикатор пульса и количество обработанных инодов), по умолчанию включено.
- `--no-progress` - Отключить прогресс и показывать только основные фазы конвертации.
- `--uuid <SPEC>` - Установить FSID новой файловой системы на основе `SPEC`:

	- new - (по умолчанию) генерировать UUID для FSID btrfs
    - copy - скопировать UUID из исходной файловой системы
	- UUID - допустимое значение UUID, 36-байтовое строковое представление

# ВЕРСИЯ

	btrfs-progs v6.8
	Mar 26, 2024
